\chapter{Archivační formáty}
\section{Úvod}
Jak jsem zmiňoval již výše všechna sklizená data jsou ukládána na datová úložiště, která se fyzicky nacházejí v Brně a v Praze. Samozřejmě se provádějí pravidelné zálohy stažených dat. Pro shromažďování tak velkého objemu dat je potřeba zvolit vhodný formát pro jejich archivaci. 

Řešitelský tým musel při volbě vhodného formátu počítat se spoustou nároků, které bude na archiv v budoucnosti klást. Zejména se jednalo o požadavky týkající se dostupnosti uložených dat. S archivovanými daty je potřeba v krátkém čase manipulovat.

Jelikož množství souborů\footnote{V posledních letech přesahuje desítky miliónů.}, které se v rámci jednotlivých sklizní stáhne se stále zvětšuju, bylo nutné jednotlivé soubory sdružovat a ne je jednoduše umístit do adresáře v úložišti. S takto volně uloženými daty by se špatně manipulovalo a i jejich archivace by nebyla snadná.

Jako nejlepší řešení se tedy ukázaly speciální typy souborů, které slouží k archivaci webových zdrojů. V minulosti byl používán formát nedlib, v současné době je preferovaný formát \texttt{arc}. V budoucnosti se počítá s využitím formátu \texttt{warc}. Formát \texttt{warc} je nejnovější typ internetového archivu, a jako takový má mnoho výhod oproti starším typům archívů.
 
Z dlouhodobého hlediska je nutné udržovat stažená data v jednom formátu. Právě formát \texttt{warc} se zdá k tomuto účelu vhodný. Předmětem mé práce je právě prozkoumat možnost migrace starších archivů, uloženým ve formátu \texttt{arc}, do formátu \texttt{warc}.

V následující kapitole představím podrobněji archivační formáty a ukáži jejich výhody a nevýhody.

\section{Formát \texttt{nedlib}}
Archivy v tomto formátu již WebArchiv nepoužívá. Informace o něm jsou dostupné v diplomové práci Lukáše Matějky.
\subsection{Popis standardu \texttt{nedlib}}
Typický archiv obsahoval 2000 souborů. Polovinu z nich tvořily stažené soubory a druhou polovinu soubory obsahující metadata ke staženým souborům. Každému staženému souboru odpovídal jeden soubor s metadaty, ve kterém byly obsaženy informace o souboru -- například typ souboru, velikost a další.
Názve souboru uvnitř archivu odpovídal \texttt{MD5}\footnote{\texttt{MD5} je standardní hashovací algoritmus, které se používá například k šifrování hesel, ale i pro vytváření jednoznačných identifikátorů -- kontrolních součtů -- souborů. Jelikož byly objeveny kolize šifrovací funkce, tak se od \texttt{MD5} začalo v posledních letech opouštět. Popis \texttt{MD5} \texttt{RFC} standardu dostupný na adrese \texttt{http://www.ietf.org/rfc/rfc1321.txt}.} součtu příslušného souboru. Vyhledávání požadovaného souboru v archivu se realizovalo pomocí indexu s \texttt{MD5} názvy souboru.
\subsection{3.2.2 Výhody \texttt{nedlib} pro WebArchiv}
\begin{itemize}
\item Metadata byla zvlášť oddělena pro každý archivovaný soubor
\item Soubor přímo v názvu obsahoval \texttt{MD5} otisk svého obsahu
\end{itemize}

\subsection{3.2.3 Nevýhody \texttt{nedlib} pro WebArchiv}
\begin{itemize}
\item Špatná manipulace s jednotlivými soubory v rámci archivu
\item Nutnost rozbalit celý archiv při přístupu k jednotlivým souborům
\end{itemize}

\subsection{3.2.4 Užití v praxi ve WebArchivu}
Tento typ souboru se již nevyužívá a archivy v tomto formátu byli převedeny do formátu \texttt{arc}. Značná část byla ztracena při havárii úložiště. \cite{MATEJKA2006}