\chapter{Migrace archivu z formátu \texttt{arc} do formátu \texttt{warc}}
\section{O migraci}
\subsection{Úvod}
Převod \texttt{arc} archivů do formátu \texttt{warc} je specifický problém. Různé instituce používají různé formáty na ukládání webových zdrojů. Většina těchto institucí bude mít právě snahu převést uložená data do formátu warc.

Informace o migraci nejsou snadno dostupné. To je způsobené především tím, že problematika je relativně nová. Formát \texttt{warc} byl standardizován v roce 2009. Migrační nástroje jsou sice vyhledatelné na internetu, ale většinou není jejich součástí kompletní dokumentace.

Problém dostupnosti informací o migraci je především v tom, že každá instituce, která se archivací zabývá, používá jiné nástroje. Každá instituce si během své existence přizpůsobila nástroje pro své potřeby. Tyto potřeby může tvořit například jazykové, dostupnost nástrojů, rozdílnost legislativy, rozdílnost v politice ukládání webových zdrojů. Proto, pokud určitá instituce analyzuje problematiku migrace, zabývá se problémy specifickými pro její podmínky.

Proto například informace získané z Britské knihovny jsou pro Web\-Archiv hodnotné, ale ve skutečnosti nejsou jejich nástroje okamžitě použitelné. Pokud by je chtěli pracovníci WebArchivu využít bylo by nutné je předělat pro jejich potřeby.
\subsection{Britská knihovna}
Řešitelé projektu WebArhiv se migrací prozatím příliš nezabývali. Nic\-méně ve světě se tím již lidé zabývají. Proto jsem se pokusil zjistit informace o migraci u pracovníků z Britské knihovny. Mojí mailovou korespondenci uvádím v \texttt{příloze Q na s. \pageref{pr:q}}. V Britské knihovně vyzkoušel vývojový tým skript pro převod do archivního formátu warc už v roce 2009. Celkově bylo převedeno cca 4,4 TB dat.

O převodu, který provedli, zatím není dostatek informací. Pracovníci Britské knihovny však použili pro migraci nástroje, které nejsou přímo použitelné ve WebArchivu. Používali totiž jiné nástroje pro ukládání dat a práci s archivy -- \texttt{Web Curator Tool} a \texttt{PANDAS}. Překvapilo mě, že nevyužili ani možnosti deduplikace souborů.\cite{PROKOP2012}


\section{Použité nástroje}
Kromě samotných nástrojů pro migrci arc archivů jsem používal i jiné nástroje, zde podávám jejich přehled.
\subsection{\texttt{JHOVE}}
Slouží k identifikaci a validaci souborů. Program disponuje množstvím modulů pro rozpoznávání formátů souborů. V \texttt{příloze F na s. \pageref{pr:f}} je dostupná ukázka výstupu programu \texttt{JHOVE} pro \texttt{arc} soubor. Program je používal jen k pokusnému testování souborů.

Konkrétně program umožňuje identifikaci, validaci a charakterizaci digitálních objektů. Identifikace je proces, který určuje formát objektu. Validace určuje stupeň korespondence daného objektu se specifikací příslušného formátu. Charakterizace navíc informuje o specifických vlastnostech daného objektu.

Tyto operace jsou potřebné při správě digitálního archivu. Jeho použití je nutné při uchovávání digitálních souborů. Řešitelé projektu Webarchiv musí nutně vědět, jaké typy souborů uchovávají v repositářích. Jedním z hlavních důvodů je možnost zpětné převoditelnosti uchovaných webových zdrojů a jejich interpretace\footnote{Různé verze elektronických dokumentů je možno zobrazit správně pouze specifickými nástroji. Proto je potřeba mít informace o tom, jaké verze dokumentů archiv obsahuje.}.

JHOVE obsahuje moduly pro práci s \texttt{bytestreamy}, \texttt{ASCII} a \texttt{UTF-8} texty, \texttt{AIFF} a \texttt{WAVE} audio soubory. Dále s obrázky typu \texttt{GIF, JPEG, JPEG 2000, TIFF}, také \texttt{PDF soubory}, textovými a \texttt{XML output hand\-le\-ry}. Je naprogramován v programovacím jazyce \texttt{Java}.

Jelikož je již zastaralý, používal jsem pro svou práci jeho novější verzi: \texttt{JHOVE2}. Přesto je tento nástroj stále vyvíjen a dostupný k volnému stažení\footnote{Webové stránky projektu \texttt{JHOVE} dostupné online na adrese \texttt{http://sourceforge.net/projects/jhove}.}.

\subsection{\texttt{JHOVE2}}
\subsubsection{Úvod}
Program je novější verzí již zmíněného programu \texttt{JHOVE}. Slouží k validaci a identifikaci souborů. Program je vyvíjen v mnoha variantách\footnote{Distribuované verzovací systémy umožňují při vývoji projektu v určitém checkpointu rozdělit zdrojový kód na dvě části (forky) a pracovat na nich nezávisle. Přičemž checkpoint reprezentuje všechny dostupnými komponentami projektu. Přehled různých variant projektu \texttt{JHOVE2} dostupný online na adrese \texttt{https://bitbucket.org/jhove2/main/descendants}.} -- v rámci distribuovaného verzovacího systému \texttt{Mercurial} na serveru www.bitbucket.com. Je vyvíjen \texttt{JHOVE2} Project Team -- California Digital Library, Portico, Stanford University .

Protože je \texttt{JHOVE2} vyvíjen mnoha různými vývojáři, vznikají různé verze tohoto programu se specifickými druhy přidané funkcionality. Pro mé účely jsem použil oficiální verzi\footnote{Webová stránka projektu \texttt{JHOVE2} dostupná online na adrese \texttt{https://bitbucket.org/jhove2}.} a dále verzi určenou pro validaci testování souborů\footnote{Webová stránka projektu \texttt{JHOVE2-BNF} dostupná online na adrese \texttt{https://bitbucket.org/lbihanic/jhove2-bnf/overview}.}, která má zásuvný modul pro analýzu \texttt{arc} souborů.

Program jsem použil pro zjištění obsahu převáděných \texttt{arc} archivů. Je totiž potřeba přesně zjistit obsah archivu. Jelikož při vytváření archivů dochází občas k tomu, že není správně identifikován \texttt{mimetype} archivovaných souborů. Tato informace je však zásadní pro zpětnou interpretaci obsahu stažených souborů. V \texttt{příloze G a O ma s. \pageref{pr:g}} je ukázka výstupu z nástroje pro \texttt{arc} a \texttt{warc} soubor. \texttt{Příloha AH na s. \pageref{pr:ah}} obsahuje archiv s nástrojem \texttt{JHOVE2}. 

Implementací a analýzou několika archivů z depozitáře WebArchivu se zabývám v jiné kapitole.

\subsubsection{Podrobnější informace JHOVE2}
Detailní informace o programu jsou obsaženy v uživatelské příručce \footnote{V celé kapitole používám při popisu funkcí a vlastností nástroje vlastní překlady z této příručky.}, která je k nahlédnutí v \texttt{příloze AF na s. \pageref{pr:af}}. Další podstatné informace lze nalézt v dokumentu z roku 2010, který se věnuje aktualizaci nástroje, je přiložen k bakalářské práci v \texttt{příloze AG na s. \pageref{pr:ag}}. Nástroj je napsán v programovacím jazyce Java a ke svému správnému běhu vyžaduje \texttt{The OpenSP SGML parser}\footnote{Webová stránka \texttt{The OpenSP SGML parser} dostupná online na adrese \texttt{http://search.cpan.org/dist/SGML-Parser-OpenSP/}}.

Jak jsem zmínil výše, program \texttt{JHOVE2} je novější verzí programu \texttt{JHOVE} a jako takový přináší nové možnosti a funkcionality. Hlavní změnou je to, že u objektů provádí charakterizaci, která je oproti původním partikulárním testovacím procesům u JHOVE komplexnější. \uv{\textit{Characterization is the process of examining a formatted digital source unit and automatically extracting or deriving representation information about that source unit that is indicative of its significant nature and useful for purposes of classification, analysis, and use.}}\cite{JHOVE2}\\ \\
\noindent Charakterizace se skládá ze čtyř procedur \cite{JHOVE2}: 
\begin{description}
\item[Identifikace] určení formátu objektu.
\item[Feature extraction (extrakce rysů)] určení charakteristických rysů objektu.
\item[Validace] určení stupně korespondence objektu se specifikací formátu.
\item[Assessment] určení stupně korespondence objektu se specifickými nároky určenými uživatelem softwaru. Nástroj je tedy možno \uv{personalizovat} pro potřeby uživatele, což je výhodné hlavně proto, že téměř každá organizace zabývající se archivací webových zdrojů, používá odlišnou politiku archivace dat. Nástroj poté dovede například určit rizika při práci s různými objekty, nebo provést či doporučit další akce ke zpracování objektů.
\end{description}
\noindent \\ Mezi další přednosti programu patří \cite{JHOVE2}:
\begin{itemize}
\item Modulární architektura a práce s plug-iny
\item Jednoduché \texttt{API} a design základních modulů
\item \texttt{Bufferovaní I/O} operací
\item Internacionalizovaný výstup: podporuje více formátů -- \texttt{JSON, XML}, text.
\item Široká možnost konfigurace nástroje
\item Kompletní dokumentace nástroje
\item Široká škála rozpoznatelných objektů\footnote{V následujícím odstavci podávám pouze neúplný výčet podporovaných objektů, podrobný výčet lze nalézt v \texttt{příloze AG na s. \pageref{pr:ag}}.}
\end{itemize}
Hlavní předností nástroje je samozřejmě široká škála typů souborů, které dokáže identifikovat a validovat. Identifikovat dokáže \texttt{JHOVE2} všech\-ny objekty obsažené v databázi \texttt{PRONOM}\footnote{Organizace zabývající se problematikou souborových formátů a softwarových produků s nimi souvisejících. Webové stránky databáze \texttt{PRONOM} dostupné online na adrese \texttt{http://www.nationalarchives.gov.uk/PRONOM}.}, respektive objekty, které definují \texttt{DROID signature files}\footnote{\texttt{DROID} (Digital Record Object Identificatio), je nástroj pro automatickou identifikaci formátu souborů. Webové stránky nástroje \texttt{DROID} dostupné online na adrese \texttt{http://droid.sourceforge.net}.} -- jedná se o více než 550 formátů. Výčet typů objektů, které dovede \texttt{JHOVE2} validovat obsahuje formáty či standardy jako: \texttt{ICC color profile, JPEG 2000, PDF, SGML, Shape\-file, TIFF, UTF-8, WAVE, XML, Zip}.

Nástroj tedy poskytuje velký potenciál pro využití v při řešení problému s archivací webových zdrojů. Je podporován a užíván velkým množstvím organizací a dá se říci, že patří mezi uznávaný a standardní nástroj.
 \cite{JHOVE2}

\subsection{\texttt{Jpype}}
Nástroj umožňující spuštění programů napsaných v programovacím jazyce \texttt{Java} v rámci programu napsaného v programovacím jazyce \texttt{Python}. Použití tohoto nástroje bylo nutné kvůli tomu, že nástroje pro migraci arc archivů jsou psány v programovacím jazyce \texttt{Python}, ale \texttt{JHOVE2} je programován jazyce \texttt{Java}.

Nástroj v podstatě umožní spuštění \texttt{Java Virtual Machine}\footnote{Webové stránky \texttt{Java} dostupné online na adrese \texttt{http://www.java.com}.} uvnitř \texttt{Python} skriptu a následně práci s Java aplikací. Nástroj je dostupný volně ke stažení na webových stránkách\footnote{Webové stránky projektu \texttt{Jpype} dostupná online na adrese \texttt{http://jpype.sourceforge.net}.} jeho vývojářů. Jeho využití bylo zásadní pro možnost testování převáděných \texttt{arc} archivů. V \texttt{příloze AI na s. \pageref{pr:ai}} je archiv s nástrojem \texttt{Jpype}.

\section{Testování migračních nástrojů}
Migraci realizuji pomocí několika variant nastrojů \texttt{WARC-TOOLS}. Pokusím se převést vzorek arc archivů a porovnat výsledky. Z informací, které získám pokusím poukázat na výhody a nevýhody jednotlivých nástrojů.
\subsection{\texttt{WARC-TOOLS}}
Sada nástrojů pro práci s \texttt{arc} a \texttt{warc} soubory. Skripty jsou napsány v několika programovacích jazycích -- \texttt{C, Python, Ruby}.
Součástí sady skriptů jsou jak skripty pro převod archivů, tak skripty pro analýzy warc souborů. Jedná se konkrétně o \texttt{warcdump} a \texttt{warcvalidator}. Bohužel \texttt{WARC-TOOLS} neobsahuje i nástroje na práci s {warc} archivy. 

Tento nástroj není již v současnosti dále vyvíjen a podporován, ale je stále dostupný ke stažení\footnote{Webové stránky projektu \texttt{WARCTOOLS} dostupná online na adrese \texttt{http://code.google.com/p/warc-tools/}.}. Na webových stránkách projektu je dostupná dokumentace, kterou nabízím v \texttt{přílohách R, S, T a U na s. \pageref{pr:r}}. \texttt{Příloha O na s. \pageref{pr:o}} obsahuje výpis z programu \texttt{JHOVE2} pro \texttt{warc} archiv generovaný tímto nástrojem. \texttt{Příloha V na s. \pageref{pr:v}} obsahuje výstup z nástroje \texttt{warcdump} pro \texttt{warc} archiv. V \texttt{příloze L na s. \pageref{pr:l}} je \texttt{warc} archiv generovaný nástrojem \texttt{WARCTOOLS}. \texttt{Příloha AC na s. \pageref{pr:ac}} obsahuje kompletní nástroj.
\subsubsection{Kompatibilita s ostatními nástroji}
\noindent Nástroj \texttt{warcdump} není kompatibilní s ostatními mnou testovanými nástroji.
\begin{itemize}
\item pro \texttt{WARC-TOOLS / hanzo} hlásí: \texttt{Incompatible Warc Version}
\item pro \texttt{WARC-TOOLS / kpk09} hlásí: \texttt{Incompatible Warc Version}
\item pro soubory typu \texttt{arc} hlásí: \texttt{Incompatible Warc Version}
\end{itemize}
\noindent \\ Nástroj \texttt{warcvalidator} není kompatibilní s ostatními testovanými nástroji.
\begin{itemize}
\item pro \texttt{WARC-TOOLS / hanzo} hlásí: \texttt{Incompatible Warc Version}
\item pro \texttt{WARC-TOOLS / kpk09} hlásí: \texttt{Incompatible Warc Version}
\item pro soubory typu \texttt{arc} hlásí: \texttt{Incompatible Warc Version}
\end{itemize}
Nástroj tedy není přímo kompatibilní s ostatními mnou testovanými nástroji.
\subsubsection{Další parametry}
\begin{itemize}
\item Výhodou nástroje je, že má napsané skripty pro hromadnou migraci.
\item Zvládá převádět soubory \texttt{arc} i soubory \texttt{arc.gz}.
\item Při převodu \texttt{arc} souboru do \texttt{warc} archivu přibalí i archivované soubory. Na rozdíl od ostatních nástrojů -- ostatní nástroje přibalí archivované soubory pouze pokud dostanou na vstup \texttt{arc} archivy, které jsou zabalené nástrojem \texttt{GZip}. 
\item Nástroj není v současné době dále vyvíjen. Z toho se dá odvodit, že pravděpodobně nebude možno používat ho dlouhodobě -- ostatní nástroje budou obohacovány o další funkcionalitu a tím reagovat na nové požadované parametry k převodu \texttt{arc} souborů.
\end{itemize}

\subsection{\texttt{WARC-TOOLS / hanzo}}
Další nástroj obsahující skripty pro převod \texttt{arc} souborů na \texttt{warc} soubory, včetně nástrojů pro validaci a práci s \texttt{warc} soubory. Tento nástroj vyvíjí tým, který je odvozen od týmu vyvíjejícího původní \texttt{WARC-TOOLS}\footnote{Webové stránky projektu \texttt{WARC-TOOLS / hanzo} dostupné online na adrese \texttt{http://code.hanzoarchives.com/warc-tools/wiki/Home}.}.

V \texttt{příloze W na s. \pageref{pr:w}} je k nalezení dokumentace nástroje. \texttt{Příloha X na s. \pageref{pr:x}} obsahuje výstup z nástroje \texttt{warcdump} a \texttt{příloha Y na s. \pageref{pr:y}} výstup z nástroje \texttt{JHOVE2} pro daný \texttt{warc} soubor. \texttt{Příloha AD na s. \pageref{pr:ad}} obsahuje kompletní nástroj.
\subsubsection{Kompatibilita s ostatními nástroji}
\begin{itemize}
\item Nástroj \texttt{warcdump} je kompatibilní s ostatními testovanými nástroji.
\item Z nástroje zcela vychází nástroj \texttt{WARC-TOOLS / kpk09}.
\item Dokumentace nástroje s nástrojem \texttt{WARC-TOOLS / kpk09} je totožná.
\end{itemize}
\subsubsection{Další parametry}
\begin{itemize}
\item Nemá napsané skripty pro hromadnou migraci.
\item Při převodu \texttt{arc} souborů nepřibalí k souboru data. Je potřeba mu dávat na vstup \texttt{arc.gz} soubory.
\item Po otestování na zkušebním vzorku je textový \texttt{warc} soubor, totožný se souborem z \texttt{WARCTOOLS / kpk09}.
\item Nástroj je v současné době vyvíjen.
\item Nástroj nemá dokončenou dokumentaci. V manuálu stojí, že vytváří \uv{crappy} \texttt{warc} soubory. Nástroj pro migraci je údajně převzat z nástroje \texttt{WARCTOOLS}.\cite{Hanzo}
\end{itemize}

\subsection{\texttt{WARC-TOOLS / kpk09}}
Třetí mnou testovaný nástroj na určený pro migraci \texttt{arc} souborů. Jedná se o projekt, který je vyvíjen jako fork k původnímu kódu \texttt{WARC TOOLS / hanzo}\footnote{Webové stránky projektu \texttt{WARC-TOOLS / kpk09} dostupné online na adrese \texttt{https://bitbucket.org/kpk09/warc-tools/wiki/Home}.}.
V \texttt{příloze Z na s. \pageref{pr:z}} je k nalezení dokumentace nástroje. \texttt{Příloha AA na s. \pageref{pr:aa}} obsahuje výstup z nástroje \texttt{warcdump} a \texttt{příloha AB \pageref{pr:ab}} výstup z nástroje \texttt{JHOVE2} pro daný \texttt{warc} soubor. \texttt{Příloha AE na s. \pageref{pr:ae}} obsahuje kompletní nástroj.
\subsubsection{Kompatibilita s ostatními nástroji}
\begin{itemize}
\item Nástroj \texttt{warcdump} je kompatibilní s ostatními testovanými nástroji.
\item Nástroj zcela vychází z nástroje \texttt{WARC-TOOLS / hanzo}.
\item Dokumentace nástroje s nástrojem \texttt{WARC-TOOLS / hanzo} je totožná.
\end{itemize}
\subsubsection{Další parametry}
\begin{itemize}
\item Nemá napsané skripty pro hromadnou migraci.
\item Při převodu \texttt{arc} souborů nepřibalí k souboru data. Je potřeba mu dávat na vstup \texttt{arc.gz} soubory.
\item Po otestování na zkušebním vzorku je textový \texttt{warc} soubor, totožný se souborem z \texttt{WARCTOOLS / hanzo}.
\item Nástroj je v současné době vyvíjen.
\item Nástroj nemá dokončenou dokumentaci. V manuálu stojí, že vytváří \uv{crappy} \texttt{warc} soubory. Nástroj pro migraci je údajně převzat z nástroje \texttt{WARCTOOLS}.\cite{Kpk09}
\end{itemize}

\section{Podobnost \texttt{WARCTOOLS / hanzo s kpk09}}
Jak jsem zmínil již výše nástroje \texttt{WARCTOOLS / hanzo} s \texttt{WARCTOOLS /\\ kpk09} jsou si velmi podobné. Tato podobnost logicky vychází z toho, že \texttt{WARCTOOLS / kpk09} vychází z nástroje druhého.
Pokud bychom chtěli důsledně porovnávat tyto dva nástroje můžeme to udělat dvěma způsoby. První způsob je porovnání výstupů pro stejný vstup a druhý je porovnání zdrojového kódu.
\subsection{Porovnání výstupů pro stejné vstupy}
Testoval jsem nástroje pro převod na vlastním vzorku \texttt{arc} archivů. Konkrétně jsem testoval podobnost příslušných dvou \texttt{warc.gz} archivů a jejich výstupů při použití nástroje \texttt{warcdump}. Výstupy z nástroje \texttt{warcdump} jsem porovnával pomocí nástroje \texttt{diff}\footnote{Informace o nástroji \texttt{diff} dostupné online na adrese \texttt{http://unixhelp.ed.ac.uk/CGI/man-cgi?diff}.}. Výsledky byli až na názvy cest k archivům totožné. Testování samotných \texttt{warc.gz} souborů jsem prováděl pomocí nástroje \texttt{zdiff}\footnote{Informace o nástroji \texttt{zdiff} dostupné online na adrese \texttt{http://resin.csoft.net/cgi-bin/man.cgi?section=1\&topic=zdiff}. }, i tento nástroj potvrdil totožnost souborů.

Musím zdůraznit, že jsem použil relativně malý testovací vzorek. Proto abych mohl uspokojivě konstatovat, bych musel použít mnohem větší vzorek dat. Navíc bych musel testovat archivy s různým obsahem -- dá se očekávat, že by mohlo dojít k iferenciaci výstupů, kdyby archivy obsahovali atypické typy souborů.
\subsection{Porovnání zdrojového kódu}
Porovnání zdrojového kódu je náročnější procedura, ale pravděpodobně může jasně odpovědět na otázku. Pravděpodobně by bylo nejlepší dotázat se na rozdílnost obou nástrojů přímo vývojářů. 
Server, na kterém jsou oba nástroje umístěny, umožňuje přímé porovnávání pomocí nástroje \texttt{diff}. Informace o rozdílnosti je možné zhlédnout z dvou hledisek.
\begin{itemize}
\item Změny ve \texttt{WARCTOOLS / hanzo}, které se neprojevily v druhém nástroji\footnote{Náhled změn mezi porovnávanými nástroji dostupný online na adrese \texttt{https://bitbucket.org/kpk09/warc-tools/compare/hanzo/warc-tools}. 11.4.2012 šlo o modifikace ve 34 souborech.}. 
\item Změny ve \texttt{WARCTOOLS /kpk09}, které se neprojevily v druhém nástroji\footnote{Náhled změn mezi porovnávanými nástroji dostupný online na adrese \texttt{https://bitbucket.org/kpk09/warc-tools/compare/..hanzo/warc-tools}. 11.4.2012 šlo o modifikace ve 7 souborech.}.
\end{itemize}

\section{Závěry z porovnávání nástrojů}
Na základě porovnání jednotlivých nástrojů, které rozvádím v předcházející kapitole, jsem po poradě se svým vedoucím, Mgr. Václevem Roseckým, došel k závěru, že nejlepším nástrojem pro případný převod webového archivu bude nástroj \texttt{WARCTOOLS / hanzo}.

Hlavní výhoda tohoto nástroje je to, že je neustále vyvíjen a za jeho vývojem stojí organizace Hanzo Archives.

\section{Implementace úprav v migračních nástrojích}
\subsection{Úvod}
Mým úkolem bylo najít způsob, jak při procesu migrace na \texttt{warc }archiv zjistit obsah původního archivu. To znamená, že jsem měl v průběhu migrace provést analýzu obsahu archivu. V průběhu převodu znamená taková analýza nejmenší režii, oproti dodatečnému provádění takové analýzy. Navíc by analýza mohla potencionálně ovlivnit samotný převod, jelikož by v případě nutnosti bylo možno změnit obsah převáděného archivu, před tím než bude uložen do \texttt{warc} archovu.

Z toho důvodu jsem musel provést několik změn v programu \texttt{JHOVE2} i nástroji \texttt{WARCTOOLS}, respektive jsem změnu provedl jen v nástroji \texttt{WARCTOOLS / hanzo}. Změna v ostatních nástrojích \texttt{WARCTOOLS} by znamenala obdobné zásahy do zdrojového kódu, a pravděpodobně by vedla je stejným výsledkům, jak vyplývá z mého porovnání nástrojů.
\subsection{Úprava \texttt{JHOVE2}}
Program \texttt{JHOVE2} je implementován v programovacím jazyce \texttt{Java}. Jelikož je napsán tak, aby ho bylo možné spouštět z příkazového řádku, musel jsem provést změny, který by mi umožnili spouštět jej přímo z těla programu \texttt{WARCTOOLS}. Bylo tedy nutno implementovat v rámci programu \texttt{JHOVE2} další třídu.

Moje nová třída je tedy spuštěna přímo z programu \texttt{arc2warc.py}\footnote{Součást nástroje WARCTOOLS, která je určena k migraci archivů. Do jiných programů v rámci WARCTOOLS jsem nemusel zasahovat.} a obstará inicializaci a předání instrukcí nástroji \texttt{JHOVE2}, který pak provede všechny operace a vytvoří výstupní soubor s informacemi o analýze obsahu \texttt{arc} archivu. Problémem bylo, že program \texttt{HOVE2} neumožňuje vícenásobné spuštění, jelikož pro každé spuštění musí znova inicializovat \texttt{Berkeley DB} databázi -- což by při implementaci do programu \texttt{arc2warc} působilo problémy. Proto mnou implementovaná třída umožňuje, aby mohl zpracovat libovolné množství souborů najednou, a vrátit pro ně souhrnný soubor s informace o analýze.

Ukázku této třídy je možno najít v \texttt{příloze AK a na s. \pageref{pr:ak}}. 
\subsection{Úprava WARCTOOLS / hanzo}
Při úpravě nástroje \texttt{WARCTOOLS} stačilo upravit pouze program \texttt{arc2warc\-.py}, který je implementovám v programovacím jazyce \texttt{Python}. Bylo nutné provést takové změny, aby bylo možno přímo při běhu programu spustit aplikaci v programovacím \texttt{Java}. A upravit program tak, aby bylo možno přistupovat k jednotlivým souborům uvnitř \texttt{arc} archivu. Dalším problémem bylo, že program \texttt{JHOVE2} neumožňuje vícenásobné spuštění. Opakovaná inicializace by však byla výpočetně velmi náročná\footnote{Typický archiv je má velikost 100 MB a obsahuje stovky až tisíce souborů.}.

Pro účely spouštění \texttt{Java} aplikace v rámci rámci skriptu v jazyce \texttt{Python} bylo třeba vybrat vhodný nástroj. Vybíral jsem mezi nástroji \texttt{Jpype} a \texttt{Jython}\footnote{Webové stránky projektu \texttt{JYTHON} dostupné online na adrese \texttt{http://www.jython.org}.}. Nástroj Jpype umožňuje spuštění \texttt{Java Virtual Machine} uvnitř skriptu v jazyce \texttt{Python}, oproti tomu nástroj \texttt{Jython} spustí \texttt{Java Virtual Machine} ještě před samotným vykonáváním skrip\-tu. Nakonec jsem zvolil nástroj \texttt{Jpype}, který mi přišel vhodnější. Hlavně protože v době volby nástroje jsem se domníval, že budu potřebovat spouštět \texttt{Java Virtual Machine} vícekrát během průběhu skriptu.

Původní program převádí \texttt{arc} archiv tak, že předělá metadata uvnitř archivu a jeho obsah -- soubory v něm obsažené -- pouze jako \texttt{bytestream} převede do nového \texttt{warc} archivu. Můj výsledný upravený program pracuje tak, že během převodu archivu provede pomocí regulárního výrazu filtrování jednotlivých souborů uvnitř archivu. Ty uloží do dočasného adresáře. Potom, co je \texttt{warc} archiv vytvořený, spustí se \texttt{JHOVE2}, který provede analýzu všech souborů v archivu. Nakonec jsou soubory z dočasného adresáře odstraněny.

Jako výstup z migrace, je kromě nového \texttt{warc} archivu i soubor ve formátu \texttt{XML} vytvořený programem \texttt{JHOVE2}, který obsahuje souhrn analýzy souborů.

Ukázku upraveného programu \texttt{arc2warc.py} pod názvem \texttt{arc2warc\-\_jhove2.py} nabízím v \texttt{příloze AL na s. \pageref{pr:al}}, kde jsou i moje komentáře k úpravám zdrojového kódu.
\section{Výstupy z analýzy obsahu převáděných archivů}
Svůj program \texttt{arc2warc\_jhove2.py} jsem otestoval při převodu několika souborů \texttt{arc.gz}, které jsem pomocí nástroje Heritrix sám sklidil.

V \texttt{příloze AP na s. \pageref{pr:ap}} nabízím \texttt{warc} soubor, který vznil převodem testovacího \texttt{arc.gz} archivu z \texttt{přílohy E na s. \pageref{pr:e}}. \texttt{Příloha AQ na s. \pageref{pr:aq}} obsahuje výstup z nástroje \texttt{JHOVE2} pro tuto testovací migraci.

Jak se dalo předem očekávat migrace spojená s testováním obsahu archivu je časově velmi náročná. Při testování standardních 100 MB souborů \texttt{arc.gz} se čas migrace dosahoval téměř dvou minut, přičemž převod neupraveným nástrojem -- bez použití programu \texttt{JHOVE2} -- trvá do 25 sekund.

Hlavním problémem je zde tedy časová náročnost programu \texttt{JHOVE2}. Rovněž manipulace s analýzou bude velmi náročná, jelikož výstupní soubor z analýzy dosahuje velikosti 42 MB. Velikost výstupního souboru i čas operace je samozřejmě přímo úměrný počtu souborů obsažených v archivu. 

Ke zefektivnění nástroje by se pravděpodobně dalo dojít tak, že by se v rámci nástroje \texttt{JHOVE2} implementovala třída, která by umožnila přímou charakterizaci souborů, bez nutnosti vytváření dočasných souborů na disku. Taká změna však není vzhledem k rozsahu nástroj \texttt{JHOVE2} jednoduchá. Nástroj \texttt{JHOVE2} je vyvíjen týmem lidí,. který měl zřejmě důvod takouto užitečnou funkcionalitu neimplementovat.

