\chapter{Závěr}
Ve své bakalářské práci jsem se zabýval migračními nástroji pro převod webových archivů v rámci projektu WebArchiv. Konkrétně pro převod archivů typu \texttt{arc} na archivy typu \texttt{warc}.

V první kapitole práce podávám základní informace o projektu Web\-Archiv, věnuji se starším pracím týkajících se projektu a nakonec představuji software, který je při realizaci projektu užívaný.

Ve druhé kapitole práce představuji některé možné archivační formáty. První formát je již zastaralý a v projektu se nevyužívá. Druhý formát, formát \texttt{arc}, je stále používán. Ukazuji tedy jeho výhody a nevýhody pro projekt. Poslední část kapitoly věnuji formátu nejnovějšímu formátu, formátu \texttt{warc}.

Tento formát je v rámci projektu užíván k ukládání nových sklizených dat. V minulosti sklizená data jsou však v repozitáři uložena ve formátu předcházejícím. Stejně jako u předchozích formátů ukazuji jeho výhody a nevýhody. Z kapitoly by mělo být zřejmé, že přechod na nový formát je potřeba realizovat -- jednotlivé argumenty jsou k dohlednání v příslušné části práce. 

Čtvrtá kapitola je věnována migračním nástrojům. Mým cílem bylo najít a otestovat nástroje, pomocí kterých by bylo možno převést starší archivy do nového formátu. V kapitole ukazuji jaké další nástroje bude nutné použít, aby byla realizace migrace možná. Důležitý je zejména nástroj \texttt{JHOVE2}, který slouží k testování obsahu archivů. Při převodu bude totiž třeba odhalit možné chyby v uložených souborech a odstranit je. 


Pro samotnou migraci jsem si vybral tři volně dostupné nástroje a otestoval je na vzorku uložených dat. Z testování mi vyšel jako nejvhodnější nástroj \texttt{WARCTOOLS / hanzo}. Jeden nástroj jsem vyloučil protože je již zastaralý a není dále vyvíjen. Druhý protože vychází z prvního a za jeho vývojem nestojí renomovaná organizace jako je tomu v případě mnou zvoleného nástroje. I přesto, že jsem nástroj \texttt{WARCTOOLS / hanzo} zvolil jako nejvhodnější, jsem v nástroji odhalil chybu: nástroj havaruje při převodu specifických souborů v archivu. 

V poslední kapitole se věnuji implementaci a testování migrace pomocí mnou zvoleného nástroje \texttt{WARCTOOLS / hanzo}. Ukazuji efektivitu nástroje na zvoleném vzorku dat z repozitáře WebArchivu. Nakonec popisuji havárii nástroje a ostatní přidružené nástroje, které bude potřeba využít při migraci archivu. Poslední část kapitoly obsahuje několik doporučení pro budoucí realizaci migrace.

Výstup práce tedy tvoří doporučení nástroje \texttt{WARCTOOLS / hanzo} k migraci dat, analýza jeho rozdílnosti a výhod oproti jiným testovaným nástrojů a analýza případů, kdy dochází k jeho haváriím a upozornení vývojáře nástroje na nalezenou chybu.

Informace z mé bakalářské práce použije Národní knihovna ČR (zřizovatel projektu WebArchiv) jako podklady k realizaci migrace webového archivu.