\chapter{Implementace úprav v migračních nástrojích}
\section{Úvod}
Mým úkolem bylo najít způsob, jak při procesu migrace na \texttt{warc} archiv zjistit obsah původního archivu. To znamená, že jsem měl v průběhu migrace provést analýzu obsahu archivu. V průběhu převodu znamená taková analýza nejmenší režii, oproti dodatečnému provádění takové analýzy. Navíc by analýza mohla potencionálně ovlivnit samotný převod, jelikož by v případě nutnosti bylo možno změnit obsah převáděného archivu před tím, než bude uložen do \texttt{warc} archivu.

Z toho důvodu jsem musel provést několik změn v programu \texttt{JHOVE2} i nástroji \texttt{WARC-TOOLS}, respektive jsem změnu provedl jen v nástroji \texttt{WARC-TOOLS / hanzo}. Změna v ostatních nástrojích \texttt{WARC-TOOLS} by znamenala obdobné zásahy do zdrojového kódu a pravděpodobně by vedla ke stejným výsledkům, jak vyplývá z mého porovnání nástrojů.

Úprava umožňuje během testování obsahu archivu provádět další operace. Při migraci archivu dochází k tomu, že před tím, než nástroj \texttt{arc2warc} vloží do nového \texttt{warc} archivu soubor z původního archivu, provede se analýza daného souboru pomocí nástroje \texttt{JHOVE2}.

V praxi bude tato varianta mého programu umožňovat provedení rozhodování o tom, zda daný soubor přidat do nového \texttt{warc} archivu, nebo ho vyloučit anebo s ním umožní provádět další operace. Výstup migrace tak tvoří nový \texttt{warc} archiv a jednotlivé analýzy všech souborů obsažených v archivu.
\section{Úprava \texttt{JHOVE2}}
Program \texttt{JHOVE2} je implementován v programovacím jazyce \texttt{Java}. Jelikož je napsán tak, aby ho bylo možné spouštět z příkazového řádku, musel jsem provést změny, který by mi umožnili spouštět jej přímo z těla programu \texttt{WARC-TOOLS}. Bylo tedy nutno implementovat v rámci programu \texttt{JHOVE2} další třídu.

Moje nová třída je spuštěna přímo z programu \texttt{arc2warc.py}\footnote{Součást nástroje \texttt{WARC-TOOLS}, která je určena k migraci archivů. Do jiných programů v rámci \texttt{WARC-TOOLS} jsem nemusel zasahovat.}. Poté co inicializuje nástroj \texttt{JHOVE2}, předává mu pomocí metody \texttt{runJHOVE2\-Loop} jednotlivé soubory k testování. Mnou implementovaná třída tedy opět umožňuje testování více souborů, přičemž není nutné spouštět \texttt{JHOVE2} vícekrát.

Při implementaci jsem objevil ne příliš vážnou chybu v nástroji: nástroj vypisuje některé chybové hlášky na standardní výstup. Chyba by byla závažná, pokud by se na ni nepřišlo a během provádění migračního nástroje by se chybové hlášky vypisovaly do těla \texttt{warc} archivu. V takovém případě by mohlo dojít ke zbytečnému poškození archivu. Tuto chybu jsem tedy jednoduše odstranil přesměrováním výstupů do souboru.

Dále jsem zjistil, že nástroj při používání modulu \texttt{XmlFormat} zpracovává něteré soubory neúměrně dlouho. Jednalo se o soubory, které obsahovaly například data ve formě CDATA. Proto mi vedoucí práce, Mgr. Václav Rosecký, doporučil daný modul odstranit. Jeho absence nebude mít výrazný vliv na validování obsahu souborů.

Poslední problém, který jsem objevil u nástroje \texttt{JHOVE2}, je to, že v něm vzniká chyba při testování archivů -- nástroj vyhazuje výjimku. Bylo kvůli tomu nutné upravit nástroj \texttt{arc2warc}.py tak, aby výjimky neohrozily běh migrace.

Ukázku této třídy je možno najít v \texttt{příloze AK a na s. \pageref{pr:ak}}, kompletní implementovaný nástroj je k nalezení v \texttt{příloze AQ na s. \pageref{pr:aq}}.
\section{Úprava \texttt{WARC-TOOLS / hanzo}}
Při úpravě nástroje \texttt{WARC-TOOLS} stačilo upravit pouze \texttt{arc2warc.py}, který je implementován v programovacím jazyce \texttt{Python}. Bylo nutné provést takové změny, aby bylo možno přímo při běhu programu spustit aplikaci v programovacím \texttt{Java}. A upravit program tak, aby bylo možno přistupovat k jednotlivým souborům uvnitř \texttt{arc} archivu. Dalším problémem bylo, že program \texttt{JHOVE2} neumožňuje vícenásobné spuštění. Opakovaná inicializace by však byla výpočetně velmi náročná\footnote{Typický archiv je má velikost 100 MB a obsahuje stovky až tisíce souborů.}.

Pro účely spouštění \texttt{Java} aplikace v rámci skriptu v jazyce \texttt{Python} bylo třeba vybrat vhodný nástroj. Vybíral jsem mezi nástroji \texttt{Jpype} a \texttt{Jython}\footnote{Webové stránky projektu \texttt{JYTHON} dostupné online na adrese \texttt{http://www.jython.org}.}. Nástroj \texttt{Jpype} umožňuje spuštění \texttt{Java Virtual Machine} uvnitř skriptu v jazyce \texttt{Python}, oproti tomu nástroj \texttt{Jython} spustí \texttt{Java Virtual Machine} ještě před samotným vykonáváním skriptu. Nakonec jsem zvolil nástroj \texttt{Jpype}, který mi připadal vhodnější. Hlavně protože v době volby nástroje jsem se domníval, že budu potřebovat spouštět \texttt{Java Virtual Machine} vícekrát během průběhu skriptu.

Původní program převádí \texttt{arc} archiv tak, že předělá metadata uvnitř archivu a jeho obsah -- soubory v něm obsažené -- jako \texttt{bytestream} převede do nového \texttt{warc} archivu. Můj výsledný upravený program pracuje tak, že během převodu archivu provede pomocí regulárního výrazu filtrování jednotlivých souborů uvnitř archivu. Ty uloží do dočasného adresáře a volá na ně nástroj \texttt{JHOVE2} z těla skriptu \texttt{arc2warc} předtím, než je provedeno zařazení souboru do nového archivu. Nakonec jsou soubory z dočasného adresáře odstraněny.

Upravený program pod názvem \texttt{arc2warc\_jhove.py} nabízím v \texttt{pří\-loze AL na s. \pageref{pr:al}}, kde jsou i moje komentáře k úpravám zdrojového kódu.
\section{Výstupy z analýzy obsahu převáděných archivů}
\begin{table}[htbp!]
\caption{Časy migrace souborů}
\label{tabulka_obsahu_webarchivu}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l||c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Pokus}&\textbf{Souborů}&\textbf{\texttt{WARC-TOOLS}}&S \textbf{\texttt{JHOVE2}}&\textbf{validace}\\
\hline
1	&	3 682&	31 s&	2 m 50 s&	10 s\\
2	&	4 045&	32 s&	2 m 25 s&	12 s\\
3	&	6 382&	31 s&	2 m 10 s&	x\\
4	&	5 754&	38 s&	2 m 5 s	&	13 s\\
5	&	10 372&	42 s&	3 m 9 s	&	x\\
6	&	11 681&	36 s&	3 m 16 s&	x\\
7	&	7 472&	29 s&	2 m 40 s&	12 s\\
8	&	10 113&	22 s&	3 m 0 s&	x\\
9	&	8 307&	33 s&	2 m 39 s&	x\\
10	&	707&	22 s&	56s	&	7 s\\
\hline
Průměr	&	x&	32 s&	2m 31 s&	10 s\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
Svůj program \texttt{arc2warc\_jhove.py} jsem otestoval při převodu několika souborů \texttt{arc.gz}, které jsem pomocí nástroje \texttt{Heritrix} sám sklidil a několika archivů z repozitáře WebArchvivu.  V \texttt{příloze AP na s. \pageref{pr:ap}} nabízím \texttt{warc} soubor, který vznil převodem testovacího \texttt{arc.gz} archivu z \texttt{přílohy E na s. \pageref{pr:e}}. 

Jak se dalo předem očekávat, migrace spojená s testováním obsahu archivu je časově velmi náročná. V následující tabulce podávám přehled výsledků testování. Je evidentní, že migrace bez analýzy archivu pomocí nástroje \texttt{JHOVE2} bude mnohem rychlejší. \footnote{Musím zdůraznit, že jsem testování prováděl na svém osobním počítači s parametry: \texttt{Intel Core 2 Duo CPU T7100 @ 1.80GHz * 2, 2 GB RAM, Linux 3.0.0-19-generic 32-bit}. Reálná čísla při použití nástroje na strojích WebArchivu by byla jistě rozdílná. Důležitý je zde pouze poměr času s užitím nástroje \texttt{JHOVE2} a bez něj.}.

K zefektivnění nástroje by se pravděpodobně dalo dojít tak, že by se v rámci nástroje \texttt{JHOVE2} implementovala třída, která by umožnila přímou charakterizaci souborů, bez nutnosti vytváření dočasných souborů na disku. Taková změna však není vzhledem k rozsahu nástroj \texttt{JHOVE2} jednoduchá. V současné implementace funguje nástroj tak, že i když dostane na vstup \texttt{bytestream}, vytvoří z něj dočasný soubor. Nástroj \texttt{JHOVE2} je vyvíjen týmem lidí, který měl zřejmě důvod takovouto užitečnou funkcionalitu neimplementovat.

V následující tabulce uvádím časy na zpracování archivů a poznámky z testovaných archivů. Použil jsem různé archivy z repozitáře WebArchivu a jeden stažený přímo mnou, všechny měly velikost 100 MB. U některých neuvádím čas validace vzniklého \texttt{warc} archivu. Jedná se o ty, které migrační nástroj nepřevedl správně -- haváriím převodu se věnuji v následující kapitole. V \texttt{příloze AS na s. \pageref{pr:as}} jsou všechny testované soubory včetně výsledných \texttt{warc} souborů.
\section{Havárie nástroje \texttt{WARC-TOOLS / hanzo}}
Při implementaci a testování migrace archivu jsem narazil na závažnou chybu. Některé mnou testované \texttt{arc.gz} archivy z repozitáře WebArchivu nástroj \texttt{arc2warc.py} nedokázal převést. Nástroj nahlásil závadu \texttt{INCORECT HEADER CHECK} a ukončil migraci archivu. Tuto závadu jsem nakonec odstranil tím, že jsem použil nejnovější verzi \texttt{WARC-TOOLS / hanzo}.

Nová verze již na testovaných archivech nehlásí chybu při procesu migrace, ale migrované soubory jsou po kontrole nástrojem \texttt{warc}index.py označeny jako nevalidní. Zjistil jsem, že dokonce existuje rozdíl v chybové hlášce podle toho, jakým způsobem se nástroj spouští z příkazové řádky. Podle dokumentace se nástroj má spouštět z příkazové řádky tak, že jako parametr za přepínačem \texttt{'-o'} se zadá cesta k výslednému \texttt{warc.gz} archivu. Tento způsob však u většiny mnou testovaných archivů vedl právě k nevalidním výsledným archivům.

Dále jsem tedy zjistil, že při spouštění z příkazové řádky a přesměrování standardního výstupu \texttt{('>')} do cílového \texttt{warc.gz} archivu vede k lepším výsledkům -- z mnou testovaných archivů jich je více validních. Přesto však jsem měl k dispozici \texttt{arc.gz} archivy, které při migraci přes obě varianty hlásily nevalidní výsledné \texttt{warc} archivy.

Chyba, kterou validátor hlásil, byla buď: \texttt{('incorrect trailing newline', '$\backslash$n')}, anebo \texttt{('incorrect trailing newline', '$\backslash$r')}. Jedná se vlastně o chybu v kódování nového řádku ve výsledných souborech\footnote{Konec řádků se typicky značí buď znakem \texttt{CR} -- zkratka \texttt{CR} znamená \texttt{Carriage Return} --, nebo \texttt{LF} -- zkratka \texttt{LF} znamená \texttt{Line Feed} --, nebo jejich kombinací. V Unixovský operačních systémech se užívá \texttt{CR}, v systémech vycházejících z \texttt{CP/M} se užívá \texttt{CR+LF} a v systémech Commodore a Apple se užívá \texttt{LF}.}. 

Proto jsem se rozhodl po dohodě s vedoucím práce informovat o této skutečnosti vývojáře nástroje. Dokud nebude tato chyba opravena, nedoporučuji nástroj používat. V \texttt{příloze AR na s. \pageref{pr:ar}} je k dohledání hlášení o chybě. 
\section{Další nástroje sady \texttt{WARC-TOOLS / hanzo}}
Jak bylo řečeno již výše, \texttt{WARC-TOOLS / hanzo} je sada nástrojů. Kromě migračního nástroje obsahuje i nástroje pro práci s \texttt{warc} archivy. Některé z nich jsou pro projekt WebArchiv důležité. V následující kapitole o nich podám několik základních informací a doporučení.
\subsection{\texttt{warcindex.py}}
Tento nástroj slouží k vytvoření \texttt{CDX indexu} pro \texttt{warc} archivy. Jak jsem již zmiňoval, \texttt{CDX indexy} slouží k interpretaci dat z archivů pomocí nástroje \texttt{Wayback}. \texttt{CDX indexy} jsou také použít k porovnání obsahu \texttt{arc} a \texttt{warc} archivů vzniklých migrací. Tím lze kontrolovat úspěšnost provedené migrace. Nástroj \texttt{warcindex.py} doporučuji k vytváření \texttt{CDX indexů warc} souborů.
\subsection{\texttt{warcvalid.py}}
Dalším důležitým nástrojem je nástroj \texttt{warcvalid.py}. Tento nástroj slouží k validaci \texttt{warc} archivů, jeví se jako vhodný pro kontrolu validity nových \texttt{warc} archivů vzniklých při migraci. Díky nástroji jsem odhalil problémy s migračním nástrojem, který popisuju v kapitole věnované haváriím nástroje. Nástroj doporučuji k ověřování validity \texttt{warc} archivů.
\section{Doporučení pro implementaci migrace archivu}
Jak jsem již zmínil v části práce, ve které se věnuji různým migračním nástrojům, doporučuji nástroj \texttt{WARC-TOOLS / hanzo} k realizaci migrace archivu WebArchiv. Musím ale zdůraznit, že nástroj ještě není spolehlivě implementován. Před samotným použitím je potřeba zajistit, aby všechny soubory, které jím budou převáděny, byly validní.

Jak jsem ukázal v kapitole, ve které se zabývám havárií nástroje, existují archivy, které jím nejsou převedeny spolehlivě. Až bude odstraněn zmíněný nedostatek, doporučuji provést ještě několik ověření migračního nástroje. Migrace celého archivu bude časově i výpočetně velmi náročnou operací a je nutné zajistit, aby při ní nedošlo k žádným komplikacím.